\documentclass[utf8, catalan]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amstext}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
%\usepackage{ntheorem}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumerate}
\usepackage{faktor}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{bbold}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\newtheoremstyle{break}% name
  {}%         Space above, empty = `usual value'
  {}%         Space below
  {\itshape}% Body font
  {\parindent}%         Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
  {\bfseries}% Thm head font
  {}%        Punctuation after thm head
  {\newline}% Space after thm head: \newline = linebreak
  {}%         Thm head spec

\theoremstyle{break}

\newtheorem{defi}{Definició}
\newtheorem{prop}{Proposició}
\newtheorem{obs}{Observació}
\newtheorem{ex}{Exemple}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{coro}{Corol·lari}
\newtheorem{pro}{Propietats}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
%
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother

\newcommand*\quot[2]{{^{\textstyle #1}\big/_{\textstyle #2}}}
\newcommand{\divides}{\mid}

\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb R}}
\renewcommand{\a}{\ensuremath{\alpha}}
\renewcommand{\b}{\ensuremath{\beta}}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathcal{B}}}
\newcommand{\x}{\ensuremath{\chi}}
\renewcommand{\t}{\ensuremath{\theta}}
\newcommand{\T}{\ensuremath{\Theta}}
\renewcommand{\o}{\ensuremath{\Omega}}
\renewcommand{\succ}[1]{\ensuremath{{#1}_1,\dotsc, {#1}_n}}
\renewcommand{\succ}[2]{\ensuremath{{#1}_1,\dotsc, {#1}_{#2}}}
\renewcommand{\vector}[1]{\ensuremath{{#1} = ({#1}_1,\dotsc, {#1}_n)}}
\newcommand{\vaiid}{variables aleatòries independents idènticament distribuïdes }

\title{Esadística}
\author{Aniol Garcia i Serrano}
\date{Febrer 2021}


\begin{document}

\maketitle

\section{Model estadístic}
\subsection{Definició}

Sigui $(\Omega, \mathcal{F}) $ un espai mesurable. Un  \textbf{model estadístic} és una terna $(\Omega, \mathcal{F}, \mathcal{P})$ en què $(\Omega, \mathcal{F})$ és un espai mesurable i $\mathcal{P}$ una família de probabilitats sobre $(\Omega, \mathcal{F}) $ (P és un conjunt de probabilitats, que són les possibles que podem tractar. Per exemple, si estudiem la llei d'un dau, $\mathcal{P}$ serien totes les variables aleatòries discretes que prenen valors $\{1,2,3,4,5,6\}$).

El model s'anomena paramètric si $\mathcal{P} = \{P_{\theta}, \theta \in \Theta \}$, amb $\Theta \subseteq \mathbb{R}^d$ (espai de paràmetres). (És a dir, que coneixem com és la llei però no coneixem els paràmetres d'aquesta llei).
\begin{obs}
Una família finita $\mathcal{P}$ sempre és parametritzable.
\end{obs}


\subsection{Conceptes associats a un model estadístic}

Sigui $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_{\theta}, \theta \in \Theta\})$ un model estadístic paramètric i un vector aleatori $X = (X_1, \dotsc, X_n)\colon \Tilde{\Omega} \longrightarrow \Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ amb llei desconeguda $P_\theta$ sobre $(\Omega, \mathcal{F})$. La \textbf{funció de versenblança} és

\begin{align*}
    L \colon \Omega \times \Theta & \longrightarrow      \mathbb{R}_{+} \\
              (x, \theta) & \longmapsto   L(x,\theta) = \begin{cases} P_{\theta}(\{x\}) & P_\theta \text{ discreta} \\
             f_\theta(x) & P_\theta \text{ abs. contínua amb densitat } f_\theta \end{cases}
\end{align*}

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Per donar la definició general ens falten nocions de teoria de la mesura.
    \item Si la mostra és aleatòria simple (variables aleatòries independents identicament distribuides) \[L(x, \theta) = \begin{cases}\prod_{i=1}^n P_\theta(\{x_i\}) \\ \prod_{i=1}^n f_\theta(x_i)\end{cases}\]
    \item La notació no reflecteix la dimensió.
    \item Fixat $\theta \in \Theta$, $L(x,\theta)$ caracteritza la llei del vector.
\end{enumerate}
\end{obs}

Un model $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_{\theta}, \theta \in \Theta\})$ és \textbf{exponencial} si existeixen funcions reals mesurables $\Psi, \Phi_1, \dotsc, \Phi_r\colon \Omega \longrightarrow \mathbb{R}$ i funcions reals $D, C_1, \dotsc, C_r\colon \Theta \longrightarrow \mathbb{R}$ tal que 
\[L(x,\theta) = exp\Bigg\{\sum_{k=1}^r C_k(\theta)\Phi_k(x)+D(\theta)+\Psi(x)\Bigg\}\]
o bé 
\[L(x,\theta) = \Tilde{D}(\theta)\Tilde{\Psi}(x)exp\Bigg\{\sum_{k=1}^r C_k(\theta)\Phi_k(x)\Bigg\}\]
per a $\Tilde{D}(\theta),\Tilde{\Psi} > 0$.

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Aquestes funcions no són úniques.
    \item En el cas que $dim(\Theta) = 1$, 
    \[L(x, \theta) = exp\{C(\theta)\Phi(x)+D(\theta)+\Psi(x)\}\]
\end{enumerate}
\end{obs}



\subsection{Suficiència}
Una de les idees més atractives consisteix en resumir o reduir les observacions o dades que tenim sense perdre informació.

Tenim $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_\theta, \theta \in \Theta\})$ un model estadístic paramètric i un vector $X=(X_1,\dotsc, X_n)\colon \Tilde{\Omega}\longrightarrow \Omega \subseteq \mathbb{R}^n$. Estudiarem transformacions de la mostra que conservin tota la informació. Amb aquesta idea en ment, anomenarem \textbf{estadístic} a tota aplicació mesurable 
\[T\colon (\Omega, \mathcal{F})\longrightarrow (\mathbb{R}^m,\mathcal{B}(\mathbb{R}^m))\] amb $m \geq 1$ enter.

\begin{defi}
Un estadístic $T$ és \textbf{suficient} si la llei del vector $X$ condicionada per l'estadístic $T$ no depèn de $\theta$ (És a dir, en el cas discret, $T$ és suficient si $P_\theta(X=x|T=t)$ no depèn de $\theta$).
\end{defi}

\begin{obs}
Intuïtivament un estadístic serà suficient si la coneixença de la mostra no aporta cap informació addicional de $\theta$ que la donada per $T$.
\end{obs}

\begin{thm}[Teorema de factorització de Neyman-Fisher]
Sigui $T\colon \Omega \longrightarrow \mathbb{R}^m$ un estadístic. $T$ és suficient $\iff L(x,\theta)=\Psi(T(x),\theta)\cdot h(x)$, $\forall (x,\theta)$ amb $\Psi\colon \mathbb{R}^m \times \Theta \longrightarrow \mathbb{R}_+$ i $h\colon \Omega \longrightarrow \mathbb{R}_+$.
\end{thm}

\subsection{Informació}
Considerem $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_\theta, \theta \in \Theta\})$ un model estadístic paramètric, $\Theta$ un interval obert, $X=(X_1,\dotsc, X_n)\colon\tilde{\Omega}\longrightarrow \Omega$ un vector i $L(x,\theta)$ la funció de versemblança associada.

Volem donar una eina que mesuri la informació que tenim del paràmetre. Sembla coherent utilitzar la funció de versemblança per saber la informació que dona la mostra del model. Una bona mesura serà la sensibilitat que la mostra reflecteix en front les variacions del paràmetre. Així tindrem en compre el "score", $sc(\theta)=\partial_\theta ln L(x,\Theta)$ per estudiar la seva variància.

\begin{defi}
Un model estadístic és \textbf{regular} si:
\begin{enumerate}
    \item $\{x\in\Omega, L(x.\theta)>0)\} \subseteq \Omega$ no depèn de $\theta$. (Sovint això es complirà si la funció de versemblança no conté indicadors respecte $\theta$, en particular sempre funcionarà per les exponencials)
    \item Existeixen $\partial_\theta ln(L(x,\theta))$ i $\partial^2_\theta ln(L(x,\theta))$, i per a cada $\tilde{\theta}\in\Theta$, existeix $h\colon \Omega \longrightarrow \mathbb{R}_+$ amb $\sum_{x\in\Omega}h(x) < +\infty$ (en el cas de les variables aleatòries discretes) o $\int_\Omega h(x) dx<+\infty$ (en el cas de les absolutament contínues) tal que $\forall \theta \in Ent(\tilde{\theta})$ ($\theta$ en un entorn de $\tilde{\theta}$), $|\partial_\theta L(x,\theta)| + |\partial^2_\theta L(x,\theta)| < h(x)$. (El que fa això és permetre, en certa manera, poder intercanviar la integral de $\int f(x,y) dy$ per $\partial_x$ quan ens interessi i assegurar l'existència del moment de segon ordre) 
    \item $\forall \theta \in \Theta$, $0 < E_\theta\{|\partial_\theta ln(L(x,\theta))|^2\} < +\infty$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Per a alguns resultats es pot afeblir (2).
    \item Les condicions (2) i (3) són tècniques (és a dir, que en els problemes vindran més o menys donades i.e. no les demostrarem  i només ens haurem de preocupar de controlar (1)).
\end{enumerate}
\end{obs}

\begin{defi}
En un model estadístic regular, la informació de Fisher és
\[I(\theta) = E_\theta\{|\partial_\theta ln L(x,\theta)|^2\} = E_\theta\{sc(\theta)^2\}=\begin{cases} \sum_{x\in\Omega}|\partial_\theta ln(L(x,\theta))|^2L(x,\theta) & P_\theta \text{ discreta} \\ \int_{\Omega} |\partial_\theta ln(L(x,\theta))|^2L(x,\theta)dx & P_\theta \text{ absolutament contínua} \end{cases}\]
\end{defi}

\begin{prop}
Si tenim un model estadístic regular,
\[I(\theta) = 0 \iff sc(\theta)=0,\, \forall \theta\in\Theta \text{ quasi segurament}\]
\end{prop}
\begin{proof}
Una variable aleatòria no negativa té esperança zero si i només si és zero quasi segurament.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui un model estadístic regular. Aleshores $E_\theta[\partial_\theta lnL(x,\theta)] = 0$.
\end{prop}
\begin{proof}
Farem la demostració en el cas absolutament continu:

\[E_\theta[\partial_\theta lnL(x,\theta)] = \int_\Omega \partial_\theta lnL(x,\theta) \cdot L(x,\theta) dx = \int_\Omega \frac{1}{L(x,\Omega)} \cdot \partial_\theta L(x,\theta) \cdot L(x,\theta) dx \overset{(b)}{=}\partial_\theta \int_\Omega L(x,\theta) dx = \partial_\omega 1 = 0 \]

El cas discret funciona igual canviant integrals per sumatoris sobre $\Omega$.
\end{proof}
\begin{coro}
Si un model estadístic és regular, aleshores 
\[I(\theta) = Var_\theta(\partial_\theta lnL(x,\theta)) = Var_\theta(sc(\theta))\]
\end{coro}

\begin{prop}
Si un model estadístic és regular, aleshores 
\[I(\theta) = -E_\theta[\partial_\theta^2 ln L(x,\theta)]\]
\end{prop}
\begin{proof}
Ho farem en el cas discret:
\begin{eqnarray*}
E_\theta[\partial_\theta^2 ln L(x,\theta)] & = & \sum_{x\in\Omega}\partial_\theta^2 ln L(x,\theta)\cdot L(x,\theta) = \sum_{x\in\Omega} \partial_\theta \left(\frac{1}{L(x,\theta)}\partial_\theta L(x,\theta)\right)\cdot L(x,\theta) = \\ & = & -\sum_{x\in\Omega}\frac{1}{L(x,\theta)^2}\left(\partial L(x,\theta)\right)^2 \dotc L(x,\theta) + \sum_{x\in \Omega}\frac{1}{L(x,\theta)}\partial_\theta^2 \dotc L(x,\theta) = \\
& = & -\sum_{x\in\Omega}\frac{1}{L(x,\theta)^2}\left(\partial L(x,\theta)\right)^2 \dotc L(x,\theta) + \sum_{x\in \Omega}\partial_\theta^2 L(x,\theta) = \\
& = & -E_\theta\left[|\partial_\theta ln L(x,\theta)|^2\right]+ \partial_\theta \sum_{x\in\Omega}L(x,\theta)
\end{eqnarray*}
Aquest últim sumand sabem que és $0$ per la proposició anterior.
\end{proof}

\subsection{Relació entre exponencial i regular}
\begin{prop}
Suposem $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_\theta, \theta \in \Theta\})$ un model estadístic uniparamètric amb $L(x,\theta)=exp\{C(\theta)\phi(x)+D(\theta) + \Psi(x)\}$. Si $\Theta$ és un interval de $\mathbb{R}$ i $C,D$ dues funcions dues vegades contínuament diferenciables amb $C'(\theta)\neq 0$, $\forall \theta$ i $E_\theta(\phi(x)^2)<+\infty$, $\forall\theta$. Aleshores el model és regular.
\end{prop}

\section{Estimació puntual}

Considerem un model estadístic paramètric $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_\theta, \theta \in \Theta\})$ amb $\theta\subseteq \mathbb{R}^d$ i $n$ observacions independents d'una variable aleatòria $X$ amb llei $P_\theta$.

L'objectiu d'aquesta secció és, a partir de les observacions $x_1,\dotsc, x_n$, donar un valor aproximat del paràmetre desconegut o d'una funció del paràmetre $g\colon \Theta\longrightarrow \mathbb{R}^k$. Un \textbf{estimador} de $g(\theta)$ és un estadístic $T\colon \Omega\longrightarrow\mathbb{R}^k$ utilitzat amb aquesta finalitat.

\subsection{Introducció}
Introduirem un cas general i després parlarem del cas que tractem durant aquest curs.

Considerem una funció mesurable
\begin{align*}
    W\colon \mathbb{R}^k \times \Omega  & \longrightarrow \mathbb{R}_+ \\
                         (t,\theta)     & \longmapsto W(t,\theta)
\end{align*}
que representa l'error que estem cometent en proposar $t$ com a valor de $\theta$ o $g(\theta)$. S'anomena \textbf{funció de pèrdua} associada a $t$ (ha de complir diverses condicions que no veurem en profunditat, com per exemple que $W(t,\theta) = 0$ si $t=g(\theta$).
 
\begin{defi}
Donada una funció de pèrdua $W$ i un estadístic $T$, definirem una \textbf{funció de risc} associada a $T$ com
\begin{align*}
    R_T\colon \Theta & \longrightarrow \mathbb{R} \\
    \theta & \longmapsto E_\theta\{W(T,\theta)\}
\end{align*}
\end{defi}
Només està definida per a aquells $\theta \in\Theta$ tal que $R_T(\theta)<+\infty$. Si tenim una funció de pèrdua $W$ i dos estadístics $T, S$ amb funció de risc finita per a qualsevol $\theta\in\Theta$, direm que $T$ és uniformement millor que $S$ si $R_T(\theta) \leq R_S(\theta)$, $\forall \theta\in\theta$.

\begin{defi}
Tenim $W$ i $\xi$ una classe d'estadístics que tenen la funció de risc finita per a qualsevol $\theta\in\Theta$. Direm que $T$ és \textbf{òptim} dins la classe de $\xi$ si 
\[R_T(\theta) \leq R_S(\theta),\, \forall \theta \in \Theta,\, \forall S \in\xi\]
\end{defi}

Trobar estimadors òptims dins una classe $\xi$ és un problema complex i només el resoldrem quan $W(\theta, t) = |g(\theta)-t|^2$.

Així, en el nostre cas, la funció de risc associada a $T$ és 
\[R_T(\theta) = E_\theta[|g(\theta)-T|^2]\]
En el cas uniparamètric tenim
\begin{align*}
    R_T(\theta) & = E_\theta \left[|T-g(\theta)|^2\right] = \\ & = E_\theta \left[|T-E\theta T)|^2\right] + E_\theta \left[|E_\theta T-g(\theta)|^2\right] + 2E_\theta \left[|(T-E\theta T)(E_\theta T-g(\theta))|\right] = \\ & = Var_\theta(T) + (E_\theta T-g(\theta))^2
\end{align*}

\subsection{Estimadors sense biaix}
\begin{defi}
Un estadístic $T$ és \textbf{integrable } si $E_\theta(|T|) < +\infty $, $\forall \theta\in\theta$.
\end{defi}
\begin{defi}
El \textbf{Biaix} d'un estimador integrable $T$ respecte a $g(\theta)$ és $b_T(\theta) = E_\theta T - g(\theta)$. Si $b_T(\theta) = 0$, l'estimador s'anomena sense biaix.
\end{defi}

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Si $T_1, T_2$ són estimadors sense biaix de $g(\theta)$, aleshores $\lambda T_1 + (1-\lambda)T_2$, $\forall \lambda \in [0,1]$ són estimadors sense biaix de $g(\theta)$.
    \item No necessàriament existeixen.
    \item Siguin $X_1,\dotsc, X_n$ variables aleatòries idènticament distribuïdes (no cal que siguin independents) amb $E_\theta(|X_1|^r) < +\infty$, $\forall \theta,r\geq 1$. Aleshores $T=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^r$ és un estimador sense biaix de $g(\theta) = E_\theta(X_1^r)$.
    \item Com a cas particular, $\Bar{X_n}$ (la mitjana) és un estimador sense biaix de $E_\theta(\Bar{X_n})=E_\theta(X_1)=g(\theta)$.
    \item Si $X_1,\dotsc, X_n$ són variables aleatòries idènticament distribuïdes amb moment de segon ordre, aleshores la variància mostral és un estimador esbiaixat de $g(\theta) = Var_\theta(X_1)$:
    \begin{align*}
        E_\theta S_n^2 & = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n E_\theta\left[(X_i-\Bar{X_n})^2\right] = \\ & =\frac{1}{n}\left[\sum_i\left[(X_i-E_\theta X_1)^2\right]\right]-2\sum_i E_\theta\left[(X_i-E_\theta X_1)(\Bar{X_n}-E_\theta X_1)\right] + \sum_i E_\theta\left[(\overline{X_n}-E_\theta X_1)^2\right] = \\ &= \frac{1}{n}\left[nVar_\theta (X_1)- nE_\theta\left[(\Bar{X_n}-E_\theta X_1)^2\right]\right] = \frac{1}{n}\left[nVar_\theta(X_1)-Var_\theta(X_1)\right] = \frac{n-1}{n}Var_\theta(X_1)
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{obs}

\subsection{Estimadors UMV (uniformement de mínima variància}
Dins la classe de $\xi_g$ dels estimadors de $g(\theta)$ sense biaix i de quadrat integrable tenim que $R_T(\theta)=Var_\theta(T)$.

\begin{defi}
Un estimador òptim (que minimitzi la variància) dins $\xi_g$ és un estimador UMV.
\end{defi}

\begin{prop}
Siguin $T_1, T_2$ dos estimadors UMV de $g(\theta)$, aleshores $P_\theta(x\in\Omega, T_1(x)=T_2(x))=1$, $\forall \theta\in \Theta$.
\end{prop}
\begin{proof}
Sabem que $R_{T_1}(\theta) =R_{T_2}(\theta)$. Agafem $T=\frac{1}{2}(T_1+T_2)$, que té biaix $0$. Com $T$ és UMV, tenim que 
\begin{align}
    R_{T_1} & \leq R_T(\theta) = Var_\theta(T)?\frac{1}{4}Var_\theta(T_1+T_2) = \\
    & = \frac{1}{4}\left[Var_\theta(T_1)+Var_\theta(T_2) + 2Cov_\theta(T_1,T_2)\right] \\
    & \leq R_{T_1}
\end{align}
ja que $Cov_\theta(T_1,T_2)=E_\theta\left[(T_1-g(\theta)(T_2-g(\theta)))\right] \leq \sqrt{Var_\theta(T_1)Var_\theta(T_2)} = R_{T_1}(\theta)$.

Així, \[0\leq Var_\theta(T_1-T_2) = Var_\theta(T_1) + Var_\theta(T_2) -2Cov_\theta(T_1,T_2) =0\]
i això implica que $T_1=T_2+\mathcal{C}$ quasi segurament. Com que cap dels dos estimadors té biaix, tenim que $T_1=T_2$ quasi segurament.
\end{proof}


\subsection{Estimadors eficients}

Considerem un model estadístic paramètric regular $(\Omega,\mathcal{F},\{P_\theta,\theta\in\Theta\})$ amb $\Theta$ un interval, un vector aleatori $X=(X_1,\dotsc, X_n)\colon\Tilde{\Omega}\longrightarrow\Omega$ amb llei $P_\theta$ i funció de versemblança associada $L(x,\theta)$.

Definim $\xi_F$ com el conjunt d'estimadors reals $T$ de quadrat integrable tal que per a cada $\theta_0\in\Theta$ podem trobar una funció positiva sumable $h(x)$ tal que $|T(x)\partial_\theta L(x,\theta) \leq h(x)|$, $\forall \theta\in Ent(\theta_0)$.

\begin{thm}[Cramer-Rao]
\[T\in\xi_F, E_\theta T=g(\theta) \implies Var_\theta(T) \geq \frac{g'(\theta^2)}{I(\theta)}\]
\end{thm}

\begin{obs}
\leavevmode\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item Obtenim una cota inferior de la variància dels estimadors sense biaix de $g(\theta)$.
    \item Es pot obtenir en condicions molt més febles de regularitat.
    \item Si la igualtat es compleix, l'estimador que la compleix és UMV. Si la igualtat no es compleix, no vol dir que no puguem trobar un estimador UMV.
    \item Aquesta cota no sempre és assolible.
\end{enumerate}
\end{obs}

\begin{defi}
Considerem un estimador $T$ sense biaix de $g(\theta)$ que pertany a $\xi_F$. Diem que $T$ és \textbf{eficient} si $\forall \theta \in \Theta$ es compleix
\[Var_\theta(T) = \frac{g'(\theta)^2}{I(\theta)}\]
\end{defi}

\begin{obs}
\leavevmode\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item El model ha de ser regular.
    \item No necessàriament existeix.
    \item $T$ eficient $\implies T$ UVM (i per això serà únic).
    \item El recíproc no és cert ni en models regulars.
\end{enumerate}
\end{obs}

\begin{proof}[Cramer-Rao]
La desigualtat de Cauchy-Schwartz implica que 
\[|E_\theta\left[(\partial_\theta lnL(x,\theta))(T(x)-g(\theta))\right]| \leq \sqrt{I(\theta)\cdot Var_\theta(T)}\]
D'altra banda 
\begin{align*}
    E_\theta\left[(\partial_\theta lnL(x,\theta))(T(x)-g(\theta))\right] &= E_\theta\left[T(x)\partial_\theta lnL(x,\theta)\right]- E_\theta\left[g(\theta)\partial_\theta lnL(x,\theta)\right] =\\
    & = \int_\Omega T(x)\partial_\theta lnL(x,\theta)\cdot L(x,\theta)dx = \int_\Omega T(x)\partial_\theta L(x,\theta) dx =\\
    & = \partial_\theta\int_\omega T(x)L(x,\theta)dx = \partial_\theta(E_\theta T) = \partial_\theta g(\theta)
\end{align*}
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $T\in\xi_F$. $T$ és eficient $\iff \exists \lambda(\theta) tq \forall \theta\in\Theta, \lambda(\theta)\partial_\theta lnL(x,\theta) = T(x)-g(\theta)$ quasi segurament.
\end{prop}
\begin{proof}
La desigualtat de Cauchy-Schwartz és una igualtat quan les variables són dependents.
\end{proof}

\begin{obs}
Suposant que tinguem la segona part de la proposició o $\lambda(\theta)$ és derivable. Derivant a les dues bandes de la igualtat obtenim
\[\lambda'(\theta)\partial_\theta lnL(x,\theta) + \lambda(\theta)\partial_\theta^2 lnL(x,\theta)= -g'(\theta)\]
apliquem esperances
\[E_\theta(\lambda'(\theta)\partial_\theta lnL(x,\theta)) + \lambda(\theta)E_\theta(\partial_\theta^2 lnL(x,\theta)) = -g'(\theta)\].
A més, 
\[Var_\theta(T) = \frac{g'(\theta)^2}{I(\theta)} = \frac{g'(\theta)}{g'(\theta)}\lambda(\theta) = \lambda(\theta)g'(\theta) \]
\end{obs}

\begin{prop}
Considerem un model estadístic uniparamètric exponencial $(\Omega, \mathcal{F},\{P_\theta, \theta\in\Theta\})$ amb $\Theta$ un interval i 
\[L(x,\theta) = exp\left{C(\theta)\Phi(x)+\psi(x)+D(\theta)\right}\]
complint $C,D$ de classe $\mathcal{C}^2$ amb $C'\neq 0$, $\forall \theta\in\Theta$ i $E_\theta \Phi^2(x) <+\infty$, $\forall \theta\in \Theta$. Aleshores $T=\Phi(x)$ és un estimador sense biaix i eficient de $g(\theta)=\frac{-D'(\theta)}{C'(\theta)}$
\end{prop}
\begin{proof}
Sabem que el model és regular. Aleshores 
\[\partial_\theta lnL(x,\theta) = C'(x)\Phi(x)+ D'(\theta) = C'(\theta)\left( \phi(x)-\left(-\frac{D'(\theta)}{C'(\theta)}\right)\right)\]
\end{proof}

\begin{obs}
Assumint prou condicions de regularitat pot demostrar-se que la cota de Cramer-Rao només s'assoleix en models exponencial i, per tant, els estimadors eficients només existeixen en aquests tipus de models.
\end{obs}


\subsection{Mètode de la màxima versemblança}
En principi pot semblar que no es basa en una idea d'optimalitat però té molt bones propietats asimptòtiques. Ho van treballar al segle XVIII Lombart, Lagrange i Bernoulli. El segle XIX Gauss va dir: " si tenim $n$ observacions d'una variable amb llei desconeguda $P_\theta$, les observacions $(x_1,\dotsc,x_n)$ haurien de ser les més probables i, per tant farem una estimació del paràmetre $\theta$ de manera que els resultats obtinguts tinguin probabilitat màxima.

Tenim $(\Omega, \mathcal{F}, \{P_\theta, \theta\in\Theta\})$, $\Theta\subseteq \mathbb{R}^d$, $n$ observacions $x_1,\dotsc,\x_n$ d'una variable aleatòria $X=(X_1, \dotsc,X_n)\colon\tilde{\Omega}\longrightarrow\Omega$ amb llei $P_\theta$ i funció de versemblança $L(x,\theta)$ associada.

\begin{defi}
Un estadístic $\hat{\theta}(x)$ a valors de $\Theta$ s'anomena \textbf{estimador de màxima versemblança} del paràmetre $\theta$ si es compleix \[L(x,\hat{\theta}(x)) = \sup_{\theta\in\Theta}L(x,\theta), \forall x \not\in N, P_\theta(N)=0, \forall \theta\in\Theta\]
\end{defi}

\begin{obs}
\leavevmode\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item No necessàriament existeixen però si existeix, és únic.
    \item Si $\Theta\subseteq\mathbb{R}^d$ és obert, $L(x,\theta)>0$, $\forall x\in\Omega$, $\forall \theta\in \Theta$, $\mathcal{C}^2$ respecte $\theta$ per a tot $x\in\Omega$. L'estimador de màxima versemblança $EMV(\hat{\theta})$ ha de complir les anomenades \textbf{equacions de versemblança}: 
    \[\left. \partial_i ln L(x,\theta) \right|_{\theta = \hat{\theta}(x)} = 0, i=1,\dotsc, d\]
    i la matriu
    \[\left(\left.-\partial^2_{\theta_i\theta_j}ln L(x,\theta)\right|_{\theta=\hat{\theta}(x)}\right)_{i,j=1,\dotsc,d}\]
    és definida positiva.
\end{enumerate}
\end{obs}

\begin{prop}[Propietat d'invariància funcional]
Sigui $g\colon\Omega\longrightarrow\tilde{\Omega}$ mesurable i bijectiva entre dos oberts de $\mathbb{R}^d$. Si $\hat{\theta}(x)$ és un EMV de $\theta$ en el model $(\Omega, \mathcal{F},\{P_\theta,\theta\in\Theta\})$, aleshores $g(\hat{\theta})$ és un EMV de $\tilde{\theta}=g(\theta)$ en el model $(\Omega, \mathcal{F},\{P_{g^{-1}(\tilde{\theta})}, \tilde{\theta}\in\tilde{\Theta}\})$.
\end{prop}
\begin{proof}
La funció de versemblança del segon model és 
\[\tilde{L}(x,\tilde{\theta})= L(x,g^{-1}(\tilde{\theta})\].
Per tant
\begin{align*}
    \tilde{L}(x,g(\tilde{\theta}(x)) = L(x,\tilde{\theta}(x)) =\\
    & = \sup_{\theta\in\Theta}L(x,\theta) = \sup_{\tilde{\theta}\in\tilde{\Theta}} L(x,g^{-1}(\tilde{\theta}) = \sup_{\tilde{\theta}\in\tilde{\Theta}} L(x,\tilde{\theta})
\end{align*}
\end{proof}
\begin{prop}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item $\exists$ estadístic suficient $T$ i $\hat{\theta} EMV \implies \hat{\theta}$ és funció de $T$.
    \item Si existeix estimador eficient serà obtingut per aquest mètode.
\end{enumerate}
\end{prop}


\subsection{Mètode dels moments}
És un mètode basat en la llei forta dels grans nombres i una idea de substitució.

Tenim $(\Omega,\mathcal{F}, \{P_\theta, \theta\in \Theta\})$, $\theta = (\theta_1,\dotsc,\theta_d)\in\Theta\subseteq \mathbb{R}^d$, $n$ observacions $x_1,\dotsc,x_n$ d'una variable aleatòria $X=(X_1,\dotsc,X_n)\colon\tilde{\omega}\longrightarrow\Omega$ amb llei $P_\theta$. Assumim que la llei té moments d'ordre $k\in\mathbb{N}$, $E_\theta(|x_1|^k) < +\infty$, $\forall\theta\in\Theta$ i suposem també que 
\[\begin{rcases}
\theta_1 = h_1(m_1,\dotsc,m_k) \\
\vdots \\
\theta_d = h_d(m_1,\dotsc,m_k) \\
\end{rcases}\]
amb $k\geq d$, $m_j = E_\theta(x_1^j), j = 1, \dotsc, k$ i $h_1, \dotsc, h_d\colon \mathbb{R}^k\longrightarrow \mathbb{R}$ contínues.

La llei forta dels grans nombres implica que 
\[\hat{m}_j = \frac{1}{n}\sum_{l=1}^n x_l^j \xrightarrow[P_\theta]{n\nearrow +\infty} m_j = E_\theta(x_1^j),  j=1,\dotsc, k\]
i tenim que 
\[\h_l(\hat{m}_1,\dotsc, \hat{m}_k) \xrightarrow[P_\theta]{n\nearrow +\infty} h_l(m_1,\dotsc, m_k) = \theta_l,  l=1,\dotsc,d\]

Aleshores considerem 
\[\hat{\theta}_l(x_1,\dotsc, x_d) = h_l(\hat{m}_1, \dotsc, \hat{m}_k),  l=1,\dotsc,d\]
i l'anomenem \textbf{estimador pel mètode dels moments}.

\begin{prop}
\leavevmode\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item $k\geq d$ però pot passar que $k>d$.
    \item No te més justificació teòrica,
\end{enumerate}
\end{prop}

\subsection{Propietats asimptòtiques dels estimadors}
$(\Omega, \mathcal{F},\{P_\theta,\\theta\in\Theta\})$, $\Theta\subseteq\mathbb{R}^d$, $X_1,\dotsc,X_n$ són variables aleatòries independents idènticament distribuïdes amb llei desconeguda $P_\theta$ i $(x_1,\dotsc,x_n)$ són observacions de $X=(X_1,\dotsc,X_n)\colon\tilde{Omega}\longrightarrow\Omega$. 

Considerem un estadístic $T_n$ on observarem la dependència de $n$ perquè volem estudiar comportaments al límit, és a dir ${T_n, n\geq 1}$,\[T_n\colon\Omega\longrightarrow g(\theta)\] (funció de $n$).

\subsubsection{Propietats}
\paragraph{Consistència}
${T_n, n\geq 1}$ és un estimador \textbf{consistent} si $\forall \epsilon >0$, $\forall\theta\in\Theta$, \[\lim_{n\to\infty}P_\theta(|T_n-g(\theta)|>\epsilon) = 0 \iff T_n\xrightarrow[P_\theta]{n\nearrow\infty} g(\theta)\]
L'estimador és \textbf{fortament consistent} si 
\[T_n\xrightarrow[P_\theta, q.s.]{n\nearrow\infty} g(\theta)\].

\begin{obs}
\leavevmode\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
    \item Si $\{T_n, n\geq 1\}$ té moments de segon ordre amb $Var_\theta(T_n)\underset{n\nearrow\infty}{\rightarrow} 0$ i $b_{T_n}(\theta) \underset{n\nearrow\infty}{\rightarrow} 0 \implies T_n$ consistent.
    \item Amb les mateixes hipòtesis però sense biaix en lloc del comportament asimptòtic del biaix $\implies T_n$ consistent.
    \item Si $\{T_n,n\geq 1\}$ són integrables, direm que són \textbf{asimptòtocament sense biaix} de $g(\theta)$ si \[b_{T_n}(\theta) = E_\theta T_n - g(\theta) \underset{n\nearrow\infty}{\rightarrow} 0\] (Si $R_{T_n}(\theta)\underset{n\nearrow\infty}{\rightarrow} 0 \implies$ asimptòticament sense biaix).
    \item Siguin $\{T_n,n\geq 1\}$ de quadrat integrable sense biaix de $g(\theta)$ amb $\Theta$ unidimensional diem que $\{T_n,n\geq 1\}$ \textbf{asimptòtocament normal} si 
    \[\sqrt(n)(T_n-g(\theta)) \xrightarrow[\mathcal{L}]{n\nearrow\infty} N(0,\sigma^2()\theta), \sigma^2(\theta) > 0\]
    Si el model és regular, una successió asimptòticament normal és \textbf{asimptòtocament eficient} si $\sigma^2(\theta) = \frac{g'(\theta)}{I(\theta)}$
    
\end{enumerate}
\end{obs}

\subsection{Propietats dels EMV i estimador del mètode dels moments}
\subsubsection{EMV}
\begin{enumerate}
    \item En general tenen biaix però asimptòticament no.
    \item Són consistents.
    \item Tot EMV no és eficient; no obstant, si existeix l'estimador eficient serà l'EMV.
    \item Solen ser asimptòticament normals i eficients.
\end{enumerate}

\subsubsection{Moments}
\begin{enumerate}
    \item Consistents i fortament consistents.
    \item Certa normalitat asimptòtica.
\end{enumerate}


\section{Intervals de confiança}
L'estimació puntual ens proporciona un estimador $T$ que interpretem com una aproximació al valor de la funció $g(\theta)$. En aquest capítol desenvoluparem un mètode que consisteix en trobat un subconjunt de $g(\theta)$ depenent de les observacions $x$ i que conté el valor del paràmetre amb una probabilitat fixada a priori.

Considerem un model estadístic $(\Omega, \mathcal{F},\{P_\theta, \theta\in\Theta\}$, amb $\Theta\subseteq\mathbb{R}^d$, $n$ observacions $x_1,\dotsc,x_n$ d'una variable aleatòria $X=(X_1,\dotsc,X_n)\colon\tilde{\omega}\to\Omega$ amb llei $P_\theta$ i una funció $g\colon\Theta\to\mathbb{R}^k$. Fixem un valor $\gamma\in (0,1)$.

\begin{defi}
Una regió de confiança de $g(\theta)$ amb coeficient de confiança $\gamma$ és un a família de parts de $\mathbb{R}^k$, $\{S(x)\subseteq \mathbb{R}^k, x\in \Omega\}$ ($S(x)$ serà un interval de $\mathbb{R}^k$ on voldrem que el paràmetre estigui contingut) que satisfà:
\begin{enumerate}
    \item $\forall \theta \in \Theta$, $\{x\in\Omega, g(\theta)\in S(x)\}\in\mathcal{F}$
    \item $P_\theta(x\in\Omega, g(\theta)\in S(x))>\gamma$, $\forall\theta\in\Tehta$
\end{enumerate}
Si $d=1$, s'anomenen intervals de confiança.
\end{defi}

La idea és que repetint moltes vegades l'experiència que dóna lloc a les observacions, la regió $S(x)$ contindrà el valor real del paràmetre en una proporció $\gamma$ dels casos.

\subsection{Mètode del pivot}
A continuació veiem un mètode general per construir regions de confiança.

\begin{defi}
Una funció $\pi\colon\Omega\times g(\Theta)\rightarrow\mathbb{R}^k$ s'anomena funció pivotant si, per a tot $\theta\in\Theta$, $\pi(\cdot, g(\theta))\colon \Omega\to\mathbb{R}^k$ és un vector aleatori i la seva llei no depèn de $\theta$.
\end{defi}

Vegem com amb aquesta definició construïm regions: 
Sigui $v$ la llei de probabilitat en $\mathbb{R}^k$ del vector aleatori $\pi(\cdot, g(\theta))$, $\theta\in\Theta$ i sigui $B$ un borelià de $\mathbb{R}^k$ que compleix $v(B)\geq\gamma$. Definim
\[S(x) = \{y\in\g(\Theta),\;\pi(x,y)\in B\} = \pi(x,\cdot)^{-1}(B)\]

Aleshores $\{S(x)\in\Omega\}$ és una regió de confiança per a $g(\theta)$ al nivell de confiança $v$. Efectivament, per a tot $\theta\in\Theta$, $\{x\in\Omega, g(\theta)\in S(x)\}=\{x\in \Omega, \pi(x,g(\theta))\in B\}\in \mathcal{F}$, i $P_\theta(x\in\Omega, \g(theta)\in S(x))=P_\theta)\{x\in\Omega, \pi(x,g(\theta))\in B = v(B)\geq \gamma$.

Hem de tenir en compte que aquest mètode ens permet construir regions de confiança però es construeix d'una manera implícita i no explícitament (no tenim cap manera de trobar funcions pivotants, per exemple).

\subsection{Teorema de Fisher}
En el cas de normalitat, per trobar funcions pivotants serà molt útil fer servir el següent teorema:
\begin{thm}[Teorema de Fisher]
Siguin $X_1,\dotsc,X_m$ variables aleatòries independents idènticament distribuïdes amb llei $N(0,1)$. Aleshores $\bar{X}_n$ i $Q_n=nS_n^2=\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X}_n)^2$ són independents i $\bar{X}_n~N(0,\frac{1}{n}$ i $Q_n~\psi^2(n-1)$.
\end{thm}
\begin{proof}
Que $\bar{X}_n~N(0,\frac{1}{n}$ és obvi per les propietats de normalitat. D'altra banda, com que $X_1,\dotsc,X_n$ són variables aleatòries independents i idènticament distribuïdes amb llei $N(0,1)$, denim que 
\[f_{X_1,\dotsc,X_n}(x)=\prod_{i=1}^n f_{X_i}(x_i)=\left(\frac{1}{2\pi}\right)^{\frac{n}{2}}e^{-\sum_{I=1}^n\frac{x_i}{2}}=\left(\frac{1}{2\pi}\right)^{\frac{n}{2}e^{-\frac{\norm{x}^n}}{2}}\]
amb $x=(x_1,\dotsc,x_n)\subset \mathbb{R}^n$. Ara considerem una matriu ortogonal $T$ de dimensió $n\timess n$ amb una primera columna $\left(\frac{1}{\sqrt{n}},\dotsc,\frac{1}{\sqrt{n}}\right)$ i definim $Y=(y_1,\dotsc,y_n)=X\times T$. Aleshores, com a conseqüència obtenim
\begin{equation}
Y_1 = x\cdot \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{n}} \\ \vdots \\ \frac{1}{\sqrt{n}}\end{pmatrix} = \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{i=1}^n X_i = \sqrt{n}\bar{X_n}
\end{equation}
\begin{equation}
    \norm{Y}^2 = YY^T = xT\cdot T^tx^T = x\cdot Id \cdot x^T = \norm{x}^2
\end{equation}
\begin{align*}
    &Y=g(x)=x\cdot T \text{ és absolutament continu amb densitat } \\ f_Y(g) &= \abs{J_{g^{-1}(y)}}\cdot f_X(g^{-1}(y)) = 1\cdot f_X(yT^{-1}) = \\ &= \left(\frac{1}{2\pi}\right)^{\frac{n}{2}}exp\left(-\frac{\norm{yT^{-1}}^2}{2}\right) = \\ &= \left(\frac{1}{2\pi}\right)^{\frac{n}{2}}exp\left(-\frac{yT^{-1}Ty^T}{2}\right) = \left(\frac{1}{2\pi}\right)^{\frac{n}{2}}exp\left(-\frac{\norm{y}^2}{2}\right)
\end{align*}
Veiem que 
\[f_Y(y) = \left( \frac{1}{2\pi}\right)^\frac{n}{2} e^{-\frac{\norm{y}^2}{2}} = \prod_{i=1}^n\left(\frac{1}{2\pi}\right)^\frac{n}{2} e^{-\frac{y_i^2}{2}}\]
amb $y=(y_1,\dotsc, y_n)$ és el producte d'$n$ densitats $N(0,1)$, de manera que $Y=(Y_1,\dotsc, Y_n)$ són variables aleatòries independents idènticament distribuïdes amb llei $N(0,1)$ 
Aleshores, 
\begin{align*}
    Q_n = nS_n^2 &= \sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X}_n)^2 = \sum_{i=1}^n X_i^2 - n\bar{X}_n^2 =\\ &= \norm{x}^2- n\bar{X}_n^2 = \norm{Y}^2 - Y_1^2 = \sum_{i=2}^n Y_i^2
\end{align*}
Per tant, $\bar{X}_n$ i $nS_n^2$ són independents i $\bar{X}_n\sim N(0,\frac{1}{n})$ i $nS_n^2\sim \psi^2(n-1)$ (suma de normals $N(0,1)$ al quadrat independents)
\end{proof}

\begin{coro}
Siguin $X_1,\dotsc, X_n$ variables aleatòries independents idènticament distribuïdes amb distribució $N(\mu, \sigma^2)$. Aleshores
\begin{itemize}
    \item $\bar{X}_n\sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n}$ i $\frac{nS_n^2}{\sigma^2}\sim \psi^2(n-1)$ independent
    \item $\sqrt{n-1}\frac{\bar{X}_n - \mu}{S_n}\sim t_{(n-1)}$
\end{itemize}
\end{coro}

\begin{coro}
Siguin $\succ{X}$ \vaiid amb distribució $N(\mu_1, \sigma_1^2)$ i $\vector{Y}$ \vaiid amb distribució $N(\mu_2, \sigma_2^2)$ independents. Aleshores 
\[\frac{n_1S_{n_1}^2}{(n_1-1)\sigma_1^2}\colon \frac{n_2S_{n_2}^2}{(n_2-1)\sigma_2^2} = \frac{n_1S_{n_1}^2(n_2-1)\sigma_2^2}{n_2S_{n_2}^2(n_1-1)\sigma_1^1}\sim F_{n_1-1,n_2-1}\]
\end{coro}

\subsection{Altres mètodes}
\subsubsection{Mètode general per construir funcions pivotants}
$\vector{X}$ \vaiid amb llei $P_\t$ i funció de distribució $F_\t$. Suposem que $F_\t$ és contínua i estrictament creixent (per assegurar la bijectivitat i facilitar els càlculs).
No és difícil comprovar que $F_\t(X_i)\sim U(0,1)$:
\begin{proof}
Sigui $Y=F_\t(X_i)$, $y\in(0,1)$.
\[P_\t(Y\leq y) = P_\t(X_i\leq F_\t^{-1}(y))=F_\t(F_\t^{-1}(y))=y\]
així
\[F_Y(y)= \begin{cases}0 & \text{si } y<0 \\ y &\text{si }  0\leq y\leq 1 \\ 1 &\text{si }  y>1\end{cases}\]
que és la funció de distribució d'una $U(0,1)$
\end{proof}

Ara fent un canvi de variable obtenim que 
\[-lnF_\t(X_i)\sim Exp(1)= G(1,1)\]
En definitiva
\[\Pi(X,\t)=-\sum_{i=1}^n lnF_\t(X_i)\sim G(n.1)\]
que és una funció pivotant.

Torna a aparèixer, però, el mateix problema. Resolem el problema teòricament i de manera implícita, però encara no tenim una manera explícita de trobar l'interval de confiança...

%\subsubsection{Intervals de confiança asimptòtics}
%Sigui $(\o,F,\{P_\t,\t\in\T\})$, $\T\subseteq\R$, $\vector{X}$ una mostra aleatòria simple, cada $X_i$ amb llei $P_\t$, una funció $g\colon \T\to\R$ i una certa successió d'estadístics $T_n$ amb moment de segon ordre finit i complint qur $E_\t T_n = g(\t)$ ia amb el comportament as

\subsubsection{Interval de confiança mitjançant Txebixev}
Aquest és un mètode molt general i poc precís, de manera que dóna intervals molt grans.

Considerem un model estadístic paramètric $(\o,\mathcal{F},\{P_\t,\t\in \Theta\})$, $\T\subseteq\R$ i suposem que tenim un estimador $T$ sense biaix de \t, de quadrat integrable i amb funció de risc $R_T(\t)$. Per a $\delta>0$, la desigualtat de Txebixev aplicada a la funció $x^2$ ens implica que
\[P_\t\left(\abs{\frac{T-\t}{\sqrt{R_T(\t)}}}>\delta\right) \leq \frac{1}{\delta^2}E_\t\left(\abs{\frac{T-\t}{\sqrt{R_T(\t)}}}^2\right)=\frac{1}{\delta^2}\]
Aleshores, si volem un interval de confiança al nivell $\gamma$ tenim que per a $\delta_\gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\gamma}}$
\[P_\t\left(T-\delta_\gamma\sqrt{R_T(\t)}\leq \t \leq T+\delta_\gamma\sqrt{R_T(\t)}\right)\geq \gamma\]
Aquí ens sortiran inequacions amb $\t$ d'on l'hauríem d'aïllar. Com que això pot ser complicat, quan no sigui possible podem aproximar $R_T(\t)$ per $R_T(T)$, obtenint l'interval
\[\left[T-\delta_\gamma\sqrt{R_T(T)}, T+\delta_\gamma\sqrt{R_T(T)}\right]\]


\section{Contrast d'hipòtesis}
\subsection{Definicions i notacions bàsiques}
Considerem un model estadístic paramètric $(\o,\mathcal{F},\{P_\t,\t\in\T\})$. Qüestionar alguna cosa del paràmetre és equivalent a fer una partició de l'espai de paràmetres 
\[\T=\T_0 \cup \T_1,\; \T_0 \cap \T_1 = \emptyset\]
Habitualment la qüestió que plantegem l'anomenarem \textbf{hipòtesi nul·la} (és curiós que es digui hipòtesi nul·la precisament a la hipòtesi que volem comprovar que sigui certa, però es diu que això prové del resultat primer contrast d'hipòtesi documentat: la nul·la possibilitat de diferenciar si s'ha posat primer el té o la llet)  $H_0\colon \t\in\T_0$ i l complementària serà l'\textbf{hipòtesi alternativa} $H_1 \colon \t\in\T_1 = \T\setminus \T_0$. Direm que $\T_0$ és simple si té un sol element i composta si en té més d'un.

Aquestes dues hipòtesis defineixen un problema de test. Per resoldre'l, ens haurem de basar en les observacions, que faran acceptar o rebutjar la hipòtesi nul·la. Així, un test d'hipòtesi $\varphi$ ve donat per una partició d'\o (per tant una partició d'observacions
\[\o=A_0\cup A_1,\; A_0\cap A_1 = \emptyset,\; A_0\in\mathcal{F}\] (fixem-nos que no ens cal demanar també que $A_1\in\mathcal{F}$, ja que en ser una $\sigma$-àlgebra el seu complementari també hi és)
La regla de decisió és:
\begin{itemize}
    \item Si les observacions $\succ{x}$ pertanyen a $A_0$, acceptarem la hipòtesi $H_0$
    \item Si les observacions $\succ{x}$ pertanyen a $A_1$, rebutjarem $H_0$ (alerta, no acceptem $H_1$, només rebutgem $H_0$!)
\end{itemize}
D'acord amb aquesta regla, anomenarem $A_0$ \textbf{regió d'acceptació} i a $A_1$ \textbf{regió de rebuig} o \textbf{regió crítica}. Per trobar-les treballarem a amb les probabilitats de prendre decisions incorrectes. Podem, doncs, fer dos errors:
\begin{enumerate}
    \item[Error de 1a espècie]: Rebutjar la hipòtesi nul·la essent certa \[\alpha_1 = P_\t(x\in A_1),\; \forall\t\in\T_0\]
    \item[Error de 2a espècie]: Acceptar la hipòtesis nul·la essent falsa \[\alpha_2(\t)=P_\t(x\in A_0),\; \forall\t\in\T_1\]
\end{enumerate}

Podem expressar els dos errors en termes d'una funció anomenada \textbf{funció de potència} definida com
\begin{align*}
\phi\colon & \T \longrightarrow [0,1] \\
& \t \longmapsto \phi(\t) = P_\t(A_1)
\end{align*}
Aleshores
\begin{align*}
    \alpha_1(\t) = \phi(\t),\; &\forall \t\in\T \\
    \alpha_2(\t) = 1-\phi(\t),\; & \forall \t \in \T
\end{align*}
\begin{defi}[Potència d'un test]
Definim la \textbf{potència d'un test} com la restricció de $\phi$ a $\T_1$, que indica la probabilitat de rebutjar $H_0$ quan és falsa.
\end{defi}


Ara volem trobar $A_0$ i $A_1$ que minimitzi $\alpha_1(\t)$ i $\alpha_2(\t)$ (o minimitzar $\alpha_1$ i maximitzar la potència), però això és minimitzar dues funcions, de manera que en general no serà possible.

El que farem, doncs, serà acotar l'error que tingui pitjors conseqüències (ho farem per $\alpha_1$) per una quantitat fixada a priori, i d'entre els tests que ho compleixin, triarem el que tingui $\alpha_2$ més petit (o, alternativament, la potència més gran). 
Fem-ho de manera formal:
\begin{defi}
Diem que un test $A_0$, $A_1$ té \textbf{nivell de significació} $\alpha\in(0,1)$ (sovint molt petita) si $\sup_{\t\in\T_0}\alpha_1(\t) \leq \alpha$.
\end{defi}
\begin{defi}
Anomenarem $\mathcal{D}_\alpha$ al conjunt dels tests (particions d'\o en $A_0$ i $A_1$) amb nivell de significació $\alpha$. Si $\varphi_1, \varphi_2\in\mathcal{D}_\alpha$ direm que $\varphi_1$ és \textbf{més potent} que $\varphi_2$ si \[\phi_{\varphi_2}(\t) \leq \phi_{\varphi_1}(\t),\; \forall \t\in\T_1\]
\end{defi}
\begin{defi}
Fixat $\alpha\in(0,1)$ un nivell de dignificació, un test $\varphi$ de $\mathcal{D}_\alpha$ és un test \textbf{UMP} (\textbf{uniformement de màxima potència}) si és més potent que qualsevol altre test de $\mathcal{D}_\alph$, 
\[\phi_{\varphi'}(\t) \leq \phi_{\varphi}(\t),\; \forall \varphi'\in\mathcal{D}_\alpha,\; \forall\t\in\T_1\]
\end{defi}

Aleshores, de tots els tests de $\mathcal{D}_\alpha$ agafarem el que tingui potència més gran.

\begin{obs}
\begin{enumerate}
    \item Pot no existir o no ser únic
    \item Les dues hipòtesis no són intercanviables, no són simètriques
    \item Els tests solen ser conservadors a favor de la hipòtesi nul·la. És poc freqüent rebutjar una hipòtesi nul·la correcta. Quan acceptem, és perquè les observacions no ens han donat prou evidències com per rebutjar-la.
\end{enumerate}
\end{obs}


\subsection{Contrast entre hipòtesis simples}

\begin{thm}[Teorema fonamental de Neyman-Pearson]
Fixem $\a\in (0,1)$ i assumim que $\exists c_\a > 0$ tal que $A_0 =\{x\in\o,\; L(x,\t_1)\leq c_\a L(x,\t_0)\}$ satisfà que $P_{\t_0}(A_0^C) = \a$. Aleshores $A_0$ és un test UMP (una regió d'acceptació) amb nivell de significació $\a$ per a contrastar $H_0\colon \t = \t_0$ contra $H_1\colon \t=\t_1$.
\end{thm}

\subsection{Extensió a contrastos d'hipòtesis unilaterals}

Suposem que tenim un model estadístic paramètric $(\o, \mathcal{F}, \{P_\t,\t\in\T\})$ i que mitjançant el lema de Neyman-Pearson hem obtingut un test UMP de nivell de significació \a i amb regió $A_0$ per a contrastar $H_0\colon \t=\t_0$ contra $H_1\colon \t=\ŧ_1$ assumint $\t_0 < \t_1$. Aleshores, si la regió $A_0$ no depèn de $\t_1$ i la funció de potència $\phi(\t)=P_\t(A_0^C)$ és creixent (és a dir, que la funció de versemblança creix respecte el paràmetre), la regió $A_0$ també serà la regió d'acceptació d'un test UMP de nivell de significació $\a$ per a contrastar $H_0\colon \t\leq\t_0$ contra $H_1\colon\t > \t_0$.

\subsection{Test de la raó de versemblança}

Tenim $(\o, \mathcal{F}, \{P_\t,\t\in\T\})$, $\T\subseteq\R^d$, $\succ{x}$ observacions de $\vector{X}\colon\tilde{\o}\longrightarrow \o$ i $L(x,\t)$ la funció de versemblança de $P_\t$. Donada una partició $\T = \T_0\cup \T_1$, amb $\T_0\cap \T_1 = \0$, anomenarem raó de versemblança al quocient \[\lambda(x)=\frac{\sup_{\t\in\T_0}L(x,\t)}{\sup_{\t\in\T}L(x,\t)}\]
Fixem-nos que si $\hat{\t}(x)$ és l'estimador de màxima versemblança, $\sup_{\t\in\T}L(x,\t)=l(x,\hat{\t}(x)$.

Si fixem $\a\in(0,1)$, el test de la raó de versemblança a nivell de significació $\a$ es defineix com $A_0 = \{x\in\o,\; \lambda(x) \geq c_\a\}$, on $c_\a \leq 1$ es determina de manera que $P_\t(A_0^C) \leq \a$, $\forall\t\in\T_0$ i contrasta $H_0\colon \t\in\T_0$ contra $H_1\colon\t\in\T_1$. 

(La idea intuïtiva aquí és que per acceptar la hipòtesi nul·la$\t$ és certa, $\t$ ha de ser molt propera a l'estimador de màxima versemblança. Aleshores el quocient $\lambda(x)$ serà molt proper a 1.)

\textbf{Problemes:}
\begin{enumerate}
    \item El test no ens diu res de la potència.
    \item Pot ser molt complicat trobar la llei de $\lambda(x)$. Si no la podem trobar, podríem trobar el comportament asimptòtic.
\end{enumerate}

\begin{prop}
Si els tests de N-P per contrastar hipòtesis simples i la raó de versemblança existeixen, aleshores els dos tests coincideixen
\end{prop}
\begin{proof}
$A^{RV}_0=\{x\in\Omega,\lambda(x)\geq c_\alpha\}= \{x\in\Omega, \frac{L(x,\theta_0}{L(x,\t_0)\vee L(x,\t_1)}\geq c_a\}$\footnote{on $A\vee B$ vol dir el suprem d'A i B}
Aleshores, operant obtenim 
\[A_0^{RV} = \{x, \frac{L(x,\t_0)}{L(x,\t_1)}\geq c_\a, L(x,\t_1) \geq L(x,\t_0)\} \sqcup \{x,\frac{L(x,\t_0)}{L(x,\t_0)}\geq c_a, L(x,\t_1) < L(x,\t_0)\}\]
Ara bé, a aquest últim conjunt $\frac{L(x,\t_0)}{L(x,\t_0)} = 1$ i $1 \geq c_a$ sempre, de manera que simplificant els conjunts ($L(x,\t_1)\leq L(x,\t_0) \implies \frac{L(x,\t_1)}{L(x,\t_0)} \leq 1 \leq \frac{1}{c_a}$, ja que $c_\a \geq 1$) $A_0^{RV} = \{x, \frac{L(x,\t_1)}{L(x,\t_0}\geq \frac{1}{c_\a} \} $ que és una regió d'acceptació amb la forma del lema de Neyman-Pearson. (Això últim no ho tinc molt clar, cal revisar-ho!)
\end{proof}

Per tant, en el cas d'hipòtesis simples sí que podem conèixer la potència mitjançant Neyman-Pearson. Ara bé, continuem tenint el problema de que no necessàriament coneixem la llei de $\lambda(x)$. El següent resultat adreça aquest problema:

\begin{thm}
Suposem $\o\subseteq \R$ i que $\T$ és un interval obert de $\R$. Fixat un valor $\t_0\in\T$, assumim que el model estadístic associat a una observació satisfà les condicions clàssiques de regularitat que hem vist anteriorment. Suposem, també, que per a cada $n\geq 1$ existeix una única solució de l'equació de versemblança ($\partial_\t lnL(x,\t) = 0$). Aleshores, quan contrastem $H_0\colon \t=\t_0$ contra $H_1\colon \t\neq\t_0$ tenim que sota la hipòtesi nul·la
\[-2ln\lambda(x) \xrightarrow[n\nearrow +\infty]{\mathscr{L}}\chi^2_{(1)}\]
\end{thm}

Això permetria fer, per exemple 
\[\a = P_{\t_0}(\lambda(x) \leq c_\a) = P_{\t_0}(-2ln\lambda(x) \geq -2ln c_\a) \approx P(\chi^2_{(1)}\geq -2ln c_\a)\]

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Si tenim que $\T$ és un obert de $\R^k$, assumint les mateixes hipòtesis, quan contrastem $H_0\colon \t=\t_0$ contra $H_1\colon \t\neq\t_0$ obtenim que 
    \[-2ln\lambda(x) \xrightarrow[n\nearrow +\infty]{\mathscr{L}}\chi^2_{(k)}\]
    \item També en condicions suficients de regularitat, si contrastem $H_0\colon \t\in\T_0$ contra $H_1\colon \t\not\in\T_0$ podem utilitzar que 
    \[-2ln\lambda(x) \xrightarrow[n\nearrow +\infty]{\mathscr{L}}\chi^2_{(r)}\]
    amb $r$ la diferència entre el nombre de paràmetres lliures de l'espai de paràmetres i el nombre de paràmetres lliures de $\T_0$.
\end{enumerate}
\end{obs}



\section{Tests d'ajustament i independència}
En aquest apartat estudiarem, si una mostra prové d'una llei concreta (tests d'ajustament), si dues o més mostres provenen d'una mateixa llei (tests d'homogeneïtat) o si hi ha  relacions d'independència o associació entre agrupacions d'observacions (tests d'independència).

\subsection{Teorema de Glivenko-Cantelli}
També anomenat \textbf{teorema finamental de l'estadística}, és una extensió de la llei forta dels grans nombres. Intuitivament ens diu que com més gran sigui la mostra, més informació podrem obtenir de la distribució.

\begin{defi}
Siguin $\succ{X}$ variables aleatòries definides en $(\o, \mathcal{F},P)$ que prenen valors a $(\R,\mathcal{B}(\R))$. Donat $w\in\o$, definim la \textbf{distribució empírica} associada a $\succ{X}$ com la llei de probabilitat discreta en \R que assigna una probabilitat $\frac{1}{n}$ a cadascun dels punts $X_1(w),\dotsc,X_n(w)$, és a dir que $\forall \mathcal{B}\in\mathcal{B}(\R)$,
\[P_n^w(B)=\frac{1}{n}\times \#\{i\in\{1,\dotsc,n\},X_i(w)\in\mathcal{B}\}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\mathbb{1}_B(X_i(w))\]
(A cada element $X_i$ li estem donant una massa $\frac{1}{n}$)
En el cas particular d'una successió de \vaiid $\{X_k,k\geq 1\}$ (infinita) definides en $(\o,\mathcal{F},P)$ podem definir com $P_n^w$ la \textbf{n-èssima probabilitat empírica} associada a $\succ{X}$.
\end{defi}

\begin{defi}
La \textbf{n-èssima funció de distribució empírica} associada a la successió és la funció de distribució de la n-èssima probabilitat empírica:
\[F_n^w(t) = P_n^w((-\infty, t]) =\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\mathbb{1}_{(-\infty,t]}(X_i(w))=\begin{cases}0 & t < X_{(1)} \\ \frac{i}{n} & X_{(1)} \leq t < X_{(i+1)},\; 1\leq i\leq n \\ 1 & t\geq X_(n)\end{cases}\]
$\forall t\in\R$. $X_{(i)}$ fa referència a l'estadístic d'ordre (el que ocupa la posició $i$-èssima quan els ordenem de manera creixent).
\end{defi}

\begin{obs}
$P_n^w$ i $F_n^w$ són variables aleatòries (en podem calcular la seva esperança). Tal com en les variables aleatòries, per simplificar la notació no indicarem la dependència de $w$.
\end{obs}

Vegem ara perquè diem que aquest teorema és una generalització de la llei forta dels grans nombres;
\begin{obs}
Fixat un borelià $\B\in\B(\R)$ tenim que 
\[nP_n(B)=\#\{i\in\{1,\dotsc,n\},\;X_i(w)\in\B\} = \sum_{i=1}^n\mathbb{1}_\B\left(X_i(w)\right)\sim Binom\left(n,\tilde{P}(\B)\right)\]
amb $\tilde{P}(\B)=P(X_i\in\B)$.

Per la llei dels grans nombres tenim que 
\[P_n(\B) \xrightarrow[n\nearrow \infty]{q.s.} E\left[\mathbb{1}_\B(X)\right] = \tilde{P}(\B)\]
Ara la pregunta que plantegem és si podem determinar algun tipus de classe $\xi$ de conjunts tal que 
\[\sup_{\B\in\xi}\abs{P_n(\B)-P(\B)}\xrightarrow[n\nearrow\infty]{q.s.} 0\]
Un problema que ens trobem és que aquesta convergència quasi segura depèn del conjunt $\B$, és a dir, que el conjunt $A_\B$ de mesura 0 on falla la convergència pot dependre de $\B$. El teorema de Gilvenko-cantelli ens dirà que això es compleix per a $\xi=\{(-\infty,t],\; t\in\R\}$ (les semirectes "negatives"). 
\end{obs}

\begin{thm}[Gilvenko-Cantelli]
Sigui $\{X_k,\; k\geq 1\}$ una successió de \vaiid en $(\o,\mathcal{F},P)$ amb funció de distribució F. Aleshores
\[\sup_{t\in\R}\abs{F_n(t)-F(t)}\xrightarrow[n\nearrow\infty]{q.s.} 0\]
amb $F_n$ la funció de distribució empírica.
\end{thm}
\begin{proof}
(Pendent d'escriure)
\end{proof}

\subsection{Tests d'ajustament}
En aquest apartat donarem eines per comprovar la possibilitat de que una certa mostra $\succ{X}$ provingui d'una llei concreta.


\subsubsection{Test de la $\x^2$}
\paragraph{Multinomial}
Tindrem $n$ realitzacions independents d'un experiment amb $m$ resultats excloents $\o = A_1 \sqcup \dotsc \sqcup A_n$. Aquestes categories poden ser de tipus quantitatiu o qualitatiu. La mostra $(\succ{x})$ pot resumir-se en un vector de freqüències absolutes $(n_1,\ditsc, n_m)$ amb $n_1+\dotsc + n_m = n$, amb $n_i$ representa el nombre de vegades que ha ocorregut $A_i$ (si estem estudiant $n$ tirades d'un dau, no ens interessa el valor de les tirades, sinó quantes vegades ha sortit cada nombre).

Volem contrastar si la probabilitat de cada categoria $A_i$ és $P^0_i\in [0,1]$ amb $\sum_{i=1}^n P_i^0=1$, és a dir, per a $P_i = P(A_i)$, contrastar $H_0\colon P_i = P_i^0$ $\forall i = 1, \dotsc, m$ contra $H_1 \colon P_i \neq P_i^0$ per algun $i$.  Inicialment aquest no era un problema paramètric, però ara l'hem "transformat" en un problema paramètric (o millor dit, parametritzat).

Considerem l'estadístic de chi-quadrat de pearson:
\[D_n(x)=\sum_{i=1}^m\frac{(n_i-nP_i^0)^2}{nP_i^0} = \sum_{j=1}^m\frac{n}{P_j^0}\left(\frac{n_j}{n}-P_j^0\right)^2\]

Tenint en compte les consideracions següents, plantegem com a regió d'acceptació $A_0=\{x\in\o, D_n(x) \leq c_\a\}$

\begin{obs}
\leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\begin{enumerate}
    \item Aquest resultat és una generalització del teorema central del límit i se'n pot trobar una prova al llibre de l'Olga Julià i David Màrquez.
    \item Pel teorema de Bernoulli tenim que \[\frac{n_i}{n}\longrightarrow P_i\] Per tant, sota $H_1$, $\exists i \in \{1,\dotsc, m\}$ tal que $P_i\neq P_i^0$ i aleshores $D_n \longrightarrow +\infty$.
    \item Es pot demostrar que \begin{equation}D_n \xrightarrow[n\nearrow+\infty]{\mathscr{L}}\x_{(m-1)}^2\end{equation} i així, sota $H_0$, \[P_{H_0}(A_0^C) = P(\x^2_{m-1} > c_\a) = \a\]
    \item L'aproximació (6) es considera vàlida si $nP_i^0 \geq 5$ i $n_i\geq 5$, $\forall i = 1,\dotsc, m$. Si els valors són inferiors no se sap com afecta a l'aproximació.
    \item Si utilitzem el test de la raó de versemblança sortirà una regió  d'acceptació similar a la del test multinomial.
\end{enumerate}
\end{obs}

\begin{ex}
Tenim una taula amb els 500 primers decimals del nombre Pi. Una pregunta que un es pot fer és si aquests 500 primers decimals són aleatoris o segueixen alguna tendència. Agafem $A_i$ l'esdeveniment "ha sortit el nombre i" i $n_i$ indica quantes vegades s'esdevé $A_i$, és a dir, d'entre aquests 500 decimals quantes vegades apareix $i$. Sigui $P_i=P(A_1)$. Plantegem la següent hipòtesi $H_0\colon P_i = \frac{1}{10},\; \forall i= 0,\dotsc, 9$ i $H_1\colon P_i\neq \frac{1}{10}$ per a algun $i$.  Hem de trobar la regió d'acceptació $A_0 = \{D_n \leq c_\a\}$ En aquest cas $D_n \longrightarrow \chi^2_{(9)}$ (9 graus de llibertat perquè hi ha 10 categories, una per cada nombre). Aleshores imposant $P_{H_0}(A_0^C) = P_{H_0}(D_n> c_\a) = P(\chi^2_{(9)} > c_\a) = 0.05$ obtenim $c_\a = 16.92$. Si tenim una taula de freqüències absolutes $n_i$, podem calcular $D_n(x)$ empíricament:
\[D_n(x)=\sum_{i=1}^m\frac{(n_i-500*1/10)^2}{500*1/10} = 6.56\]
Aquest nombre és menor que $c_\a$, de manera que podem afirmar que els primers 500 decimals de pi són aleatoris.
\end{ex}
%\paragraph{Model multinomial parametritzat o discretitzat} %Aquest apartat al final no es fa :(

%Considerem que estem en el mateix marc que abans, però ara amb dependència d'un paràmetre $\t\in\T\subseteq \R^d$, amb $d\leq m$, és a dir, la família $\mathcal{P}_0$ està formada per les lleis multinomials $M(m,n,p(\t))$ amb \[\{p(\t) = (p_1(\t), \dotsc, p_m(\t)), \forall \t\in\T\}\] 


\subsubsection{Test de Kolmogorov}
Considerem $(\o,\mathcal{F},\mathcal{P})$ un model estadístic on $\mathcal{P}$ és la família de totes les probabilitats amb lleis contínues. Sigui $\vex{x}$ una mostra aleatòria simple d'una llei $P\in\mathcal{P}$ amb funció de distribució $F$. Recordem la funció de distribució empírica:
\[\hat{F}_n(y) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\1_{(-\infty, y]}(x_i),\; y\in\R\]
Ara, si $F_0$ ñes la funció de distribució que volem contrastar (és a dir, que pensem que les observacions segueixen la llei $F_0$), plantejarem \[H_0\colon F=F_0 \text{ contra } H_!\colon F\neq F_0\]. Per fer-ho, utilitzarem l'estadístic de Kolmogorov: \[\Delta_n = \sup_{y\in\R}\abs{F_0(y) -\hat{F}_n(y)}\]
Sora la hipòtesi nul·la $H_0$, el teorema de Gilvenko-Cantelli ens diu que
\[A_n\xrightarrow[n\nearrow\infty]{q.s.} 0\]
i, per tant, sembla lògic pensar com a regió d'acceptació $A_0=\{\Delta_n \leq c_{\a,n}\}$, amb $c_{a,n}>0$ tal que $P_0(A_0^C)\leq \a$. El problema ara és saber la llei de $\Delta_n$ sota $H_0$, que en general és complicat.

\begin{thm}
La distribució d'$\Delta_n$ sota la hipòtesi nul·la és la mateixa per a tota funció contínua $F_0$, és a dir, que no depèn de $P_0$.
\end{thm}
\begin{proof}
Sigui $F_0$ la funció de distribució de $\succ{X}$ i $(X_{(1)}, X_{(2)},\dotsc, X_{(n)})$ l'estadístic d'ordre. Com que $F_0$ és contínua i creixent i $\hat{F}_n$ creixent i esglaonada, les diferències més grans s'obtenen en els salts o just abans:
\begin{align*}
    \Delta_n(x) & = \sup_{1\leqi\leq n}\left\{ \abs{F_0(X_{(1)}) -\hat{F}_n(X_{(i)})}, \abs{F_0(X_{(i)}^{-}) - \hat{F}_n(X_{(i)}^{-})} \right\} \\ & = \sup_{1\leqi\leq n}\left\{ \abs{F_0(X_{(1)}) -\frac{i}{n}}, \abs{F_0(X_{(i)}^{-}) - \frac{i-1}{n}} \right\}
\end{align*}
Per tant, la llei d'$\Delta_n$ només depèn de $(F_0(X_{(1)}), \dotsc , F_0(X_{(n)}))$.
Si $F_0$ és estrictament creixent tenim que $F_0(X_i)\sim U(0,1)$. El cas més general de $F_0$ només contínua és bastant més complex i es pot trobar al llibre de Julià-MC-Rovira-Sarrà. Com que $\succ{X}$ són \vaiid, $F_0(X_1),\dotsc, F_0(X_n)$ també ho són. Així, $(F_0(X_1),\dotsc, F_0(X_n))\sim U(0,1)^n$ ($n$ uniformes independents), que és una llei independent d'$F_0$. Ara només cal observar que $(F_0(X_{(1)}),\dotsc, F_0(X_{(n)}))$ és un estadístic d'ordre d'una $U(0,1)^n$  (i, per tant, independent d'$F_0$.
\end{proof}

Fins ara sabem que $\Delta_n$ no depèn de la llei d'$F_0$, i a amb això en tenim prou, però no sabem ni com és la llei ni el valor de la constant $c_{\a, n}$.

\begin{obs}
Es podria provar que 
\[(F_0(X_1),\dotsc, F_0(X_n))\underset{\mathscr{L}}{\sim} f(x) = \frac{1}{n!}\1_D(x)\]
amb $D=\{\vector{x}\in\R,\; x_1 < x_2 < \hdots < x_n\}$.
\end{obs} 
\begin{obs}
La unció de distribució $F_{\Delta_n}$ de $\Delta_n$ està tabulada per a valors petits d'$n$. Per a valors grans d'$n$, \[P(\Delta_n > c_{\a,n}) = \a \iff c_{\a,n}= \sqrt{\frac{-ln(\a/2)}{2n}}\]
\end{obs}



\subsection{Tests d'homogeneïtat}

Suposem que tenim dues mostres independents $(x_1,\dotsc, X_{n_1})$ i $(y_1, \dotsc, y_{n_2})$ que provenen de lleis $P_1$ i $P_2$ respectivament. Amb aquests tests comprovarem si les lleis d'aquestes observacions són la mateixa llei (i per tant si podem agrupar les observacions en un sol grup), sense necessàriament trobar quines són aquestes lleis.

\subsubsection{Test de la $\chi^2$ d'homogeneïtat}
Suposem que tenim les dades agrupades o que les variables prenen un nombre finit de valors. Sigui $A_1,\dotsc, A_m$ una partició d'$\o$ i siguin $(P_1^1, P_2^1,\dotsc, P_m^1)$ i $(P_1^2, P_2^2,\dotsc, P_m^2)$ les probabilitats d'$A_1,\dotsc, A_m$ respecte $P_1$ i $P_2$. Definim a la taula següent les notacions que farem servir per a les cardinalitats:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{@{}llllll@{}}
\toprule
Classe   & $A_1$           & $A_2$           & $\cdots$ & $A_m$           & Total       \\ \midrule
Mostra 1 & $n_{1,1}$       & $n_{1,2}$       & $\cdots$ & $n_{1,m}$       & $n_1$       \\
Mostra 2 & $n_{2,1}$       & $n_{2,2}$       & $\cdots$ & $n_{2,m}$       & $n_2$       \\
Total    & $n_{\bullet,1}$ & $n_{\bullet,2}$ & $\cdots$ & $n_{\bullet,m}$ & $n_1+n_2=n$ \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


La hipòtesi nul·la serà que les dades provenen de la mateixa llei. Sota aquesta hipòtesi, ajuntant les dues mostres tenim una mostra de mida $n$ d'una multinomial, l'estimador de màxima versemblança de $P_i = P_1(A_i)=P_2(A_i)$ és 
\[\hat{P}_i = \frac{n_{1,i} + n_{2,i}}{n_1+n_2} = \frac{n_{\bullet, i}}{n},\; \forall i = 1,\dotsc, m\]

Es pot demostrar que l'estadístic de la chi-quadrat de Pearson convergeix asimptòticament:
\[D_{n_1, n_2} = \sum_{i=1}^m\frac{(n_{1,i}-n_1\hat{P}_i)^2}{n_1\hat{P}_i} + \sum_{i=1}^m\frac{(n_{2,i}-n_2\hat{P}_i)^2}{n_2\hat{P}_i}\overset{\mathscr{L}}{\rightarrow} \chi^2_{(2m-2-(m-1))} = \chi_{(m-1)}^2\]

i $A_0=\{D_{n_1,n_2} \leq C_{\a,m}\}$ amb $P(\chi_{(m-1)}^2 > c_{\a,m}) = \a$.

(Per què els graus de llibertat de la $\chi^2$ són aquests? Per a cada mostra tenim $m$ categories, per tant diem que té $m-1$ graus de llibertat, ja que el nombre d'ocurrències de la última categoria ve donat pel total menys la suma de les anteriors. Com que tenim 2 mostres, multipliquem aquest nombre per 2, obtenint $2m-2$ graus de llibertat. Ara bé, en fer l'estadístic $D_{n_1,n_2}$ fem servir l'estimador $\hat{P}_i$, i cada cop que fem servir un estimador també perdem un grau de llibertat. En aquest cas en fem servir $m$: $\hat{P}_i,\; i = 1,\dotsc, m$. El que també passa aquí és que com que $\sum_{i=1}^m \hat{P}_i = 1$, l'últim queda determinat per la resta, de manera que ens queda aquest $m-1$)
\begin{obs}
Es pot generalitzar a $k$ mostres.
\end{obs}

\subsubsection{Test de Kolmogorov-Smirnov}
Aquest següent test el podem aplicar quan les dues mostres provenen de distribucions contínues. Considerarem dues mostres independents $(x_1,\dotsc, X_{n_1})$ i $(y_1, \dotsc, y_{n_2})$ que provenen de lleis $P_1$ i $P_2$ respectivament amb funcions de distribució $F_1$ i $F_2$ respectivament. Contrastarem 
\[H_0\colon P_1 = P_2 (\iff F_1 = F_2) \text{ contra } H_1\colon P_1 \neq P_2 (\iff F_1 \neq F_2)\]
Definirem l'estadístic de Kolmogorov-Smirnov com 
\[\Delta_{n_1, n_2} = \sup_{y\in\R}\abs{F_n^1(y)-F_n^2(y)}\]
amb $F_n^1, F_n^2$ les funcions de distribució empíriques associades a les mostres:
\begin{align*}
    F_n^1(y) = \frac{1}{n_1}\sum_{i=1}^n_1\1_{(-\infty,y]}(x_i), \\
    F_n^2(y) = \frac{1}{n_2}\sum_{i=1}^n_2\1_{(-\infty,y]}(y_i)
\end{align*}
Es pot provar que $\Delta_{n_1,n_2}$ té una llei que no depèn ni de $P_1$ ni de $P_2$, només de $n_1$ i $n_2$. La regió d'acceptació serà:
\[A_0 = \{\Delta_{n_1,n_2} \leq c_{\a,n_1,n_2}\} \text{ amb } P(A_0^c) = \a\]
on P és la llei de $A_{n_1,n_2}$.

En aquest cas també existeixen taules pels valors de les constants $c_{\a, n_1,n_2}$ per a $n_1$ i $n_2$ petits i resultats asimptòtics per a valors més grans, però aquí no els veurem.


\subsection{Test d'independència}
Quan en un mateix individu es pot mesurar més d'una característica es poden plantejar si estan relacionades o no. Observem dues característiques (quantitatives o qualtitatives) per a cada individu $\{(x_1,y_1),\dotsc,(x_n,y_n)\}$ (mostra aleatòria simple) d'un vector $(X,Y)$ i que cadascuna d'aquestes dues característiques poden adquirir un nombre finit de valors $\{u_1,\dotsc,u_r\}$ i $\{v_1,\dotsc,v_s\}$ respectivament. Aixi, $\o = (\{u_1,\dotsc,u_r\}\times\{v_1,\dotsc,v_s\})^n $
i la família de probabilitats conjuntes $\mathcal{P}=\{\t = (\t_{i,j}),\; i=1,\dotsc,r;\; j=1,\dotsc,r; 0\leq \t_{i,j} \leq 1; \sum_{i=1}^r\sum_{j=1}^r\t_{i,j} = 1 \}$.
Volem contrastar si $X$ i $Y$ són independents:
\[H_0\colon \t_{i,j} = p_iq_j,\; \forall (i,j) \in \{1,\dotsc,r\}\times\{1,\dotsc,s\}\]
contra 
\[H_1\colon \t_{i,j}\neq p_iq_j \text{ per a algun } (i,j) \in \{1,\dotsc,r\}\times\{1,\dotsc,s\} \]

Designem $n_{i,j} = #(u_i,v_j)$ és a dir quantes parelles $(u_i,v_j)$ hi ha, $n_{i,\bullet}=\sum_{j=1}^s n_{i,j} = #u_i$ el nombre de parelles amb $u_i$ a la primera component i $n_{\bullet,j}=\sum_{i=1}^r n_{i,j}=#v_j$ el nombre de parelles que tenen $v_j$ a la segona component.
Utilitzarem l'estadístic chi-quadrat de Pearson considerant que tenim una mostra de mida $n$ d'una llei multidimensional que té $r\times s$ valors possibles, ja que cada $(x_l, y_l)$ es pot representar per un 1 a la casella $(i,j)$, on $x_l = u_i$ i $y_l = v_j$ i zero a la resta. Sota la hipòtesi nul·la tenum dues mostres independents $x_1,\dotsc, x_{n_1}$ i $y_1,\dotsc, y_{n_2}$, cadascuna amb llei multinomial de paràmetres $(n,p_1,\dotsc,p_r)$ i $(n,q_1,\dotsc,q_s)$. Els estimadors de màxima versemblança són
\begin{align*}
    \hat{p}_i = \frac{n_{i,\bullet}}{n},\; \forall i=1,\dotsc,r;\\
    \hat{q}_j = \frac{n_{\bullet,j}}{n},\; \forall j=1,\dotsc,s;
\end{align*}
Com ja hem viast en apartats anteriors, hem fet $(r-1)(s-1)$ estimacions, ja que tenim les condicions $\sum_{i=1}^r \hat{p}_i =\sum_{j=1}^s\hat{q}_j = 1$. Utilitzarem l'estadístic chi-quadrat de Pearson
\[D_n(x,y)=\sum_{i=1}^r\sum_{j=1}^s\frac{(n_{i,j}-n\hat{p}_i\hat{q}_j)^2}{n\hat{p}_i\hat{q}_j}\]
que, sota la hipòtesi nul·la convergeix cap a $\chi^2_{(rs-(r-1)-(s-1)-1)}=\chi^2_{(rs-r-s+1)}$ i la regió d'acceptació serà $A_0=\{D_n(x,y)\leq c_{\a,rs-r-s+1}\}$ amb $P(\chi^2_{(rs-r-s+1)}>c_{\a,rs-r-s+1})=\a$

\subsection{Altres tests no paramètrics}
Esmentarem sense explicar altres tests que es podrien realitzar
\paragraph{Tests d'aleatorietat}
Són tests per garantir que la mostra sigui realment aleatòria.
\begin{itemize}
    \item Test de ratxes per a variables dicotòmiques
    \item Test de ratxes per a variables quantitatives
    \item Test de Von Neumann
\end{itemize}

\paragraph{Altres tests d'ajustament}
A part dels dos tests d'ajustament estudiats també hi ha el test $G^2$ de la raó de versemblança i el test de normalitat de Shapiro-Wilks.

\paragraph{Tests de localització o posició}
Serveixen per contrastar si un conjunt d'observacions prové d'una variable amb una certa mesura de posició o localització, habitualment un percentil.
Per una mostra:
\begin{itemize}
    \item Test de signes de Fisher
    \item Test de rangs de Wilcoxon
\end{itemize}
Per a dades aparellades:
\begin{itemize}
    \item Test de signes de Fisher
    \item Test de rangs de Wilcoxon
\end{itemize}
Per a mostres independents:
\begin{itemize}
    \item Test de la mediana
    \item Test de Wald-Wolfowitz
    \item Test de Kruskal-Wallis
    \item Test de Mann-Whitney
\end{itemize}

\paragraph{Tests d'associació}
Utilitzats per comprovar si existeix o no associació entre dues variables d'una població bidimensional. Sota normalitat, són d'independència.
\begin{itemize}
    \item Test de correlació de rangs de Spearman
    \item Test de Kendall
    \item Test de Theie (dispersió)
\end{itemize}

\section{Models lineals}
Considerem una mostra formada per $n$ parelles $(x_1,y_1),\dotsc,(x_n,y_n)$.

\begin{defi}
Dues variables $(X,Y)$ segueixen un model de regressió lineal simple si existeixen dues constants $\b_0,\b_1$ i una variable aleatòria $\epsilon$ centrada (esperança 0) i amb variància finita $\sigma^2$ tal que per a cada valor fixat $x$, el valor associat de $y$ compleix
\begin{equation}
    y=\b_0+\b_1 x +\epsilon
\end{equation}
\end{defi}
\begin{obs}
La variable $X$ (que no és aleatòria sinó determinista) s'anomena independent, predictòria o explicativa, no és aleatòria i els valors són habitualment fixats per L'experimentador (és coneguda). Donada $X$, la variable aleatòria $Y$ s'anomena variable depenent o de resposta. A la variable $\epsilon$ se l'anomena error.
\end{obs}



\subsection{Estimació dels coeficients del model lineal}
Volem trobar $\hat{\b}_0, \hat{\b}_1$ tal que facin que la recta de regressió tingui el mínim error possible. Suposem que tenim
\[y_i = \b_0+\b_1 x_i+\epsilon_i,\; 1\leq i \leq n\]
amb $\epsilon_i$ \vaiid centrades i amb variància finita $\sigma^2$. Els paràmetres del model $\b_0,\b_1$ es diuen coeficients de regressió.
Podem calcular
\begin{align*}
    & EY_i = E(\b_0+\b_1X_i + \epsilon_i) = \b_0+\b_1X_i + E\epsilon_i = \b_0+\b_1 X_i \\
    & Var(Y_i) = Var(\b_0+\b_1X_i + \epsilon_i) = Var(\epsilon_i) = \sigma^2 \\
    & Cov(Y_i, Y_j) = \begin{cases} \sigma^2 & i=j \\ 0 & i\neq j\end{cases}
\end{align*}

De moment no sabem la llei de $\epsilon_i$, de manera que no podem utilitzar, per exemple, el mètode de la màxima versemblança pels paràmetres.

\subsubsection{Mètode dels mínims quadrats}
Trobem $\hat{\b}_0$ i $\hat{\b}_1$ tal que la recta $y=\hat{\b}_0+\hat{\b}_1 x$ faci mínima les distàncies verticals entre els punts observats $(x_i,y_i)$ i els punts de la recta estimada $(x_i, y_i')$, amb $y_1'=\hat{\b}_0+\hat{\b}_1x_i$. Volem minimitzar 
\[f(\hat{\b}_0,\hat{\b}_1) = \sum_{i=1}^m(y_i-y_i')^2 = \sum_{i=1}^n (y_i -\hat{\b}_0 -\hat{\b}_1x_i)^2\]
Per minimitzar aquesta funció, fem el sistema de les derivades parcials de $\hat{\b}_0$ i $\hat{\b}_1$ i comprovem amb la Hessiana. 
\begin{thm}
Els valors que minimitzen la funció són $\hat{\b}_1 = \frac{S_{xy}}{S_{xx}}$ i $\hat{\b}_0 = \bar{Y}-\hat{\b}_1\bar{X}$,
amb $\bar{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i$, $S_{xy}=\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{X})(y_i-\bar{Y})$
\end{thm}

\begin{prop}
Anomenarem $\bar{y}_i=\hat{\b}_0+\hat{\b}_1 x_i$ al valor estimat i $\hat{\epsilon}_i = y_i-\hat{y}_i$ els errors.
\begin{enumerate}
    \item $\sum_i \hat{\epsilon_i} = 0$
        \begin{proof}
            $\sum_i(y_i-\hat{y}_i) = \sum_i(y_i-\hat{\b}_0-\hat{\b}_1x_i) =\sum_i(y_i-\bar{y}+\hat{\b}_1\bar{x}-\hat{\b}_1x_i) = \sum_i(y_i-\bar{y}) +\hat{\b}_1\sum_i(\bar{x}-x_i)=0$
        \end{proof}.
    \item $\sum_i y_i = \sum_i \hat{y}_i$.
    \item La recta de regressió passa pel punt $(\bar{x},\bar{y})$, ja que $\hat{\b}_0+\hat{\b}_1\bar{x} = \bar{y}-\hat{\b}_1\bar{x}+\hat{\b}_1\bar{x} = \bar{y}$
    \item $\sum_i x_i \hat{\epsilon}_i = 0$ i $\sum_i x_i \hat{\epsilon}_i = 0$
        \begin{proof}
        \begin{align*}
            \sum_i x_i\hat{\epsilon}_i & = \sum_i x_i(y_i-\hat{y}_i) \overset{(1)}{=} \sum_i x_i(y_i-\hat{y}_i) - \sum_i \bar{x}_i(y_i-\hat{y}_i) =\\ 
            &  = \sum_i (x_i-\bar{x}_i)(y_i-\bar{y}) \overset{(2)}{=} \sum_i(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y}) + \sum_i(x_i-\bar{x})(\bar{y}-\hat{y}_i)  = \\
            & \overset{(3)}{=} S_{xy} - \b_1\sum_i(x_i-\ber{x})^2 = S_{xy}-\frac{S_{xy}}{S_{xx}}S_{xx}=0
        \end{align*}
        \begin{enumerate}
            \item[(1)] Com que $\sum_i(y_i-\hat{y}_i)=0$, si li restem una altra cosa que també val 0 no estem canviant res 
            \item[(2)] Sumem i restem $\bar{y}$
            \item[(3)] Tenim que $\bar{y} = \hat{\b}_0+\hat{\b}_1\bar{x}$ i $\hat{y}_i=\hat{\b}_0 +\hat{\b}_1x_i$
        \end{enumerate}
        \end{proof}
    \item El valor mínim de la funció $\sum_i(y_i-\b_0-\b_1x_i)^2$ és $S_{yy}(1-R_{xy}^2)$, amb $R_{xy}=\frac{S_{xy}}{\sqrt{S_xS_y}}$ el coeficient de correlació lineal.
        \begin{proof}
        \begin{align*}
            & \sum_i(y_i-\bar{y}+\hat{\b}_i\bar{x}-\hat{\b}_ix_i)^2 = \sum_i(y_i-\bar{y}-\hat{\b}_i(x_i-\bar{x}))^2 = \\ & = S_{yy}+\hat{\b}_1^2S_{xx}-2\hat{\b_i}S_{xy} = S_{yy}+\frac{S_{xy}^2}{S_{xx}^2}S_{xx}-2\frac{S_{xy}}{S_{xx}}S_{xy} = \\ & = S_{yy}(1-R_{xy}^2)
        \end{align*}
        \end{proof}
        Com més proper sigui $R_{xy}^2$ a 1 més petita és la suma, que és un bon indicador de la "qualitat" de l'ajust.
    \item $R_{xy}^2$ s'anomena coeficient de determinació i és el quocient entre la variabilitat de la recta de regressió i de les dades
    \[R_{xy}^2 = \frac{\sum_i(\hat{y_i}-\bar{y})^2}{\sum_i(y_i-\bar{y})^2}\]
\end{enumerate}
\end{prop}

\subsubsection{Propietats dels estimadors dels coeficients de regressió}
Podem escriure
\[\hat{\b}_1 = \frac{S_{xy}}{S_{xx}} = \frac{1}{S_{xx}}\left[\sum_i(x_i-\bar{x}y_i-\bar{y}\sum_i(x_i-\bar{x}))\right] = \frac{1}{S_{xx}}\sum_i(x_i-\bar{x})y_i\]
\[\hat{\b}_0=\bar{y}-\hat{\b}_1\bar{x}=\sum_i\frac{y_i}{n}-\bar{x}\sum_i\left(\frac{x_i-\bar{x}}{S_{xx}}\right)y_i=\sum_i\left(\frac{S_{xx}-n\bar{x}(x_i-\bar{x})}{nS_{xx}}\right)y_i = \sum_i\left(\frac{\sum_j x_j^2 -n\bar{x}x_i}{nS_{xx}}\right)y_i\]

En podem deduir les propietats següents:
\begin{enumerate}
    \item $\hat{\b}_0$ i $\hat{\b}_1$ no són esbiaixats:
        \[E(\hat{\b}_1) =\sum_i\left(\frac{x_i-\bar{x}}{S_{xx}}\right)E(y_i) = \sum_i\left(\frac{x_i-\bar{x}}{S_{xx}}\right)(\b_0+\b_1 x_i) = \b_1\frac{\sum_i x_i-n\bar{x}^2}{S_xx} = \b_1\]
        \[E(\hat{\b}_0) = E(\bar{y}-\bar{x}\b_1) = \b_0+\b_1\bar{x}-\b_1\bar{x}=\b_0\]
    \item Tenen per variància:
        \[Var(\hat{\b}_1) = \sigma^2\sum_i\left(\frac{x_i-\bar{x}}{S_{xx}}\right)^2 = \frac{\sigma^2}{S_{xx}^2}S_{xx}= \frac{\sigma^2}{S_{xx}} \]
        \[Var(\hat{\b)_0}= \frac{\sigma^2}{n^2S_{xx}^2}\left[n(\sum_j x_j^2)^2 - n^2\bar{x}^2\sum_j x_j^2\right] = \frac{\sigma^2\sum_j x_j^2}{nS_{xx}^2}\left[\sum_j x_j^2-n\bar{x}\right]= \frac{\sigma^2\sum_j x_j^2}{nS_{xx}}=\sigma^2\left(\frac{1}{n}+\frac{\bar{x}^2}{S_{xx}}\right)\]
    \item Covariància entre $\hat{\b}_0$ i $\hat{\b}_1$:
        \[Cov(\hat{\b}_0,\hat{\b}_1)=\frac{\sigma^2}{nS_{xx}^2}\sum_i(x_i-\bar{x})(\sum_j x_j^2 -n\bar{x}x_i) = -\frac{\sigma^2}{nS_{xx}^2}n\bar{x}\sum_i(x_i-\bar{x})^2 = -\frac{\sigma^2\bar{x}}{S-{xx}}\]
\end{enumerate}

\subsubsection{Teorema de Gauss-Markov}
Els estimadors $\hat{\b}_0$ i $\hat{\b}_1$ són estimadors lineals en $y$ i no esbiaixats de $\b_0$ i $\b_1$ respectivament amb variància mínima. És a dir, per a tots $T,S$ estimadors lineals en $y$ i no esbiaixats de $\b_0$ i $\b_1$ respectivament es compleix que $Var(T)\geq Var(\hat{\b}_0)$ i $Var(S)\geq Var(\hat{\b}_1)$. A més, tenim la igualtat si i només sí coincideixen ($\hat{\b}_0 = T$ o $\hat{\b}_1 = S$).

\subsubsection{Estimador de la variància $\sigma^2$}
L'estimador proposat és 
\[\hat{\sigma^2}=\frac{1}{n-2}\sum\hat{\epsilon}_i^2=\frac{1}{n-2}\sum_i(y_i-\hat{y}_i)^2 = \frac{1}{n-2}s_{yy}(1-R_{xy}^2)\]

Comprovem ara que no té biaix. Tenim
\[\sum_i(y_i-\hat{y}_i)^2 = \sum_i(y_i-\hat{y}_i)y_i = \sum_i y_i^2 -\sum_i y_i\hat{y}_i = \sum_i y_i^2 - \sum_i \hat{y}_i^2\]
Calculem l'esperança de cada suma paricial de l'últim terme:
\[E\left(\sum_i y_i^2\right) = \sum_i \left[Var(y_i)+(E(Y_i))^2\right]= n\sigma^2 + \sum_i(E(y_y))^2\]
\[E\left(\sum \hat{y}_i^2\right) = \sum_i \left[Var(\hat{y}_i)+(E(\hat{y}_i))^2\right] = \sum_i Var(\hat{y}_i) +\sum_i(E(\hat{y}_i))^2 = \sum_iVar(\hat{y}_i) + \sum_i(E(y_i))^2\]
Aleshores
\[E\left(\sum_i (y_i-\hat{y}_i)^2)\right) = n\sigma^2 -\sum_i Var(\hat{y}_i)\]
Finalment
\[\sum_i Var(\hat{y}_i) = nVar(\hat{\b}_0)+(\sum_i x_i^2)Var(\hat{\b}_1) + 2(\sum_i x_i)Cov(\hat{\b}_0,\hat{\b}_1) = 2\sigma^2\]
Aleshores 
\[E\left(\sum_i (y_i-\hat{y}_i)^2)\right) = n\sigma^2 - 2\sigma^2 = (n-2)\sigma^2\]
Substituint a la fórmula que hem donat de l'estimador proposat dóna $\hat{\sigma}^2$.

\subsection{Model normal de regressió simple}
Per tal de fer test d'hipòtesis i buscar intervals de confiança cal conèixer la llei dels errors. La suposició més usual és prendre $\epsilon_i \sim N(0,\sigma^2)$ independents i idènticament distribuïdes. Aleshores $y_i \sim N(\b_0+\b_1x_i,\sigma^2)$ i 
\[\begin{pmatrix}\hat{\b}_0 \\ \hat{\b}_1\end{pmatrix} \sim N\left(\begin{pmatrix}\b_0 \\ \b_1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}\sigma^2\left(\frac{1}{n}+\frac{\bar{x}^2}{S_{xx}}\right) & -\sigma^2\frac{\bar{x}}{S_{xx}} \\ -\sigma^2\frac{\bar{x}}{S_{xx}} & \sigma^2\frac{1}{S_{xx}}\end{pmatrix}\right)\]

També sabem que 
\[L(y_1,\dotsc,y_m,\b_0,\b_1,\sigma^2) = \frac{1}{\sigma^m\sqrt{(2\pi)^m}}exp\left\{-\frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n(y_i-\b_0-\b_1x_i)^2\right\}\]
\begin{obs}
Com $\sigma^2>0$, la versemblança serà més gran com més petita siqui la suma $\sum_i(y_i-\b_0-\b_1x_i)^2$, i així els estimadors de màxima versemblança de $\b_0$ i $\b_1$ coincideixen amb els trobats pel mètode dels mínims quadrats. Recordem que $\sum_i (y_i-\hat{\b}_0-\hat{\b}_1x_i)^2=S_{yy}(1-R_{xy}^2)$. Aleshores
\[\frac{\parital}{\parital\sigma^2}lnL(y_1,\dotsc,y_m,\b_0,\b_1,\sigma^2)= -\frac{n}{2\sigma^2}+\frac{1}{2\sigma^2}S_{yy}(1-R_{xy}^2)=0 \implies \tilde{\sigma}^2 = \frac{1}{n}S_{yy}(1-R_{xy}^2)\]
que no és el mateix que $\hat{\sigma}^2$: $\tilde{\sigma}^2=\frac{n-2}{n}\hat{\sigma^2}$.

Pot demostrar-se que $\frac{\tilde{\sigma}^2}{\sigma^2}$ independent de $(\hat{\b}_0,\hat{\b}_1)$ i $\frac{n\tilde{\sigma}^2}{\sigma^2}= \frac{(n-2)\hat{\sigma^2}}{\sigma^2}\sim\chi^2_{(n-2)}$.
\end{obs}

% Abans de posar un enumerate dins un enviroment de amsthm poseu \leavevmode \vspace{-\baselineskip} 
\end{document}
